控方剪報圖證公眾關注 官：最多話報館關心

控方剪報圖證公眾關注
官：最多話報館關心

6,853
■梁國雄昨離開法庭後高舉勝利手勢。李家皓攝
適中字型
較大字型
■梁國雄昨離開法庭後高舉勝利手勢。李家皓攝

【長毛收捐款案】
【本報訊】社民連立法會議員長毛梁國雄收取壹傳媒集團創辦人黎智英25萬元捐款未有申報而被控，案件在區域法院續審。控方列出《東方日報》、《星島日報》等多份報章以顯著篇幅報道捐款風波逾廿次之多，藉以證明事件受公眾關注的程度。惟法官笑言控方此舉「最多只可以話啲報紙報館好關心，未必反映大眾點諗」，控方坦言不排除傳媒或會「捉錯用神」。辯方亦質疑控方呈堂證據是否與案有關。
控方昨將廉政公署姓溫調查主任的供詞呈堂。溫於供詞中指部份本地報章一直報道黎智英透過助手Mark Simon向梁國雄捐款。由於報道內容與其調查當中的案件有關，故他購買並剪存了20份報道，日期由2014年7月22日至8月2日，當中《東方日報》7次以A1頭版或顯著篇幅報道，《星島日報》亦有6次，《文匯報》及《經濟日報》有兩次、《蘋果日報》、《明報》和《am730》各一次。

質疑報道或屬傳聞證供
控方解釋此舉是為證明捐款一事獲廣泛報道，受大眾關注。惟法官李運騰質疑上述報道或屬傳聞證供，並謂：「啲報道係咪真係呢啲報紙出都唔知，除非你係問佢報館攞……唔係得罪，溫先生都唔可以拍心口話一定係！佢喺街買之嘛。」控方指憑常理已可作出推論，法官反問是否有案例支持「喺街賣嘅」就一定沒問題。
控方又於庭上播放梁國雄於2014年7月接受港台節目「自由風自由Phone」電話訪問錄音片段，當中梁揚言不會評論捐款事件，但歡迎立法會成立委員會調查。梁又謂捐款屬於社民連，不是給他個人；並指因屬政治捐款，捐款人或不想露面，他不能胡亂公開其身份，故最終是否在立法會交代，仍要按照社民連立場作決定，「我有緘默權，咪坐監囉」。
控方在法官詢問下，表明不清楚上述訪問內所指的是哪一筆捐款，但肯定不是涉案被指未有申報的25萬元。
控方另欲播放來自無綫電視等多個機構的相關新聞片段，片長超過一小時，但法官認為控方既已備妥謄本可供閱讀，加上他亦可於內庭自行觀看或聆聽片段，坦言：「有冇需要（在公開法庭上）睇呢？又唔係話啲內容係威迫利誘……我諗都唔會有乜驚天動地嘅資料㗎啦！」聆訊今續。
案件編號：DCCC546/16
■記者楊家樂

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
警稱擋磚致骨折 醫療報告指跌傷

下一則
本票轉存社民連 銀行指敏感